\documentclass[11pt]{extarticle}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[lastpage,user]{zref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{authoraftertitle}
\usepackage{minted}

\graphicspath{ {./images/} }

% Formating
\justifying
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\LARGE}{\Huge}{\typeout{OK 1}}{\typeout{Failed 1}}
\patchcmd{\@maketitle}{\large \lineskip}{\Large \lineskip}{\typeout{OK 2}}{\typeout{Failed 2}}
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\setlength\headheight{1.5em}
\setlength\footskip{4.5em}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% header
\lhead{Virtualisation}
\chead{\textbf{\MakeUppercase{\MyTitle}}}
\rhead{\leftmark}

% Footer
\lfoot{\MyAuthor}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}

\hypersetup{
    bookmarks=true,
    unicode=false,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdfauthor={Antoine Thys},
    pdfcreator={Antoine Thys},
    pdfproducer={Antoine Thys},
    pdfkeywords={MPLS,BGP,Réseau},
    pdfnewwindow=true,
    frenchlinks=true,
    hidelinks=true,
    %  colorlinks=true,
    linkcolor=red,
    citecolor=green,
    filecolor=cyan,
    urlcolor=magenta
}

\title{TP1}
\author{Antoine Thys}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Mise en place du réseau}

Étant sous linux le serveur DNS utilisé sera Bind9:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    $ sudo pacman -S bind
\end{minted}

Configuration pour la résolution depuis l'ESX et le PC:

\begin{minted}{ini}
    # /etc/named.conf
    options {
        directory "/var/named";
        pid-file "/run/named/named.pid";

        listen-on port 53 { 192.168.29.2;127.0.0.1; };
        query-source port 53;
        recursion yes;
    
        allow-recursion { 127.0.0.1;192.168.29.0/24; };
        [...]
    };

    zone "lab.local" IN {
	    type master;
	    file "lab.local.zone";
    };
\end{minted}

Création de la zone "lab.local":

\begin{minted}{ini}
    # /var/named/lab.local.zone
    $TTL 7200
    ; lab.local
    @       IN      SOA     nothing.lab.local. postmaster.lab.local. (
                                            2018111111 ; Serial
                                            28800      ; Refresh
                                            1800       ; Retry
                                            604800     ; Expire - 1 week
                                            86400 )    ; Negative Cache TTL
                    IN      NS      nothing
    nothing         IN      A       192.168.29.2
    esx0            IN      A       192.168.29.10
\end{minted}

Ensuite ajout du serveur dans les DNS de la machine:

\begin{minted}{ini}
    # /etc/resolv.conf
    search internal.antoinethys.net
    nameserver 127.0.0.1
    nameserver 10.2.40.1
    nameserver 10.1.40.1
\end{minted}

Ayant mes propres serveurs DNS ce sont eux qui seront utilisé pour la récursion.

\section{Création de la VM}

La création de la VM est guidé par VMware Workstation, voici le résultat:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{new_vm.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Nouvelle VM} 
\end{figure} 

\textit{Après 2 recompilations des modules kernel et une réinstallation de Workstation avec le bundle on peut commencer.}

Une fois la VM démarrée il suffit de suivre l'utilitaire d'installation:

\begin{itemize}
    \item Acceptation des eulas
    \item Choix du disque pour l'installation
    \item Choix du mot de passe
    \item Lancement de l'installation
    \item Reboot sous ESXi
\end{itemize}

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{esxi_start.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Interface ESXi} 
\end{figure}

\section{L'hyperviseur}

Afin de configurer l'Hyperviseur il faut appuyer sur "F2" et rentrer son mot de passe.\newline
Ensuite dans "Configure Management Network" puis "IPv4 Configuration" nous allons mettre une IP statique à notre ESXi:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_conf_ipv4.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Configuration IPv4} 
\end{figure}

Ensuite la configuration dns:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_conf_dns.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Configuration DNS} 
\end{figure}

Sans oublier de configurer le domaine:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{network_conf_domain.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Configuration du domaine} 
\end{figure}

Il faudra aussi appuyer sur "Y" pour redémarrer le réseau de management.

\section{Interface de gestion}

Ensuite depuis https://esx0.lab.local nous pouvons accéder à l'interface.

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{esx_interface.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Interface de l'ESXi} 
\end{figure}

\section{Complément réseau}

\subsection{NTP}

Configuration du NTP:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{esx_ntp.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Interface de l'ESXi} 
\end{figure}

Il faudra ensuite lancé le service depuis l'onglet "Services".

\subsection{Vérification de la Stack TCP/IP}

La pile par défaut TCP/IP permet de configurer les options que nous avons modifié précédemment:  

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{pile_tcp_ip.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Pile TCP/IP} 
\end{figure}

\subsection{Ajout d'une NAT supplémentaire}

Il faut maintenant ajouter une carte réseau avec un connexion NAT depuis Workstation avec la machine éteinte poru éviter un redémarrage:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{ajout_nat.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Ajout d'une deuxième NAT} 
\end{figure}

Il faut ensuite ajouter une liaison montante qui correspond à notre nouvelle carte réseau:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{ajout_liaison_montante.png} 
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Ajout d'une liaison montante sur le vSwitch}
\end{figure}

\section{Ajout du stockage}

Ensuite à nouveau dans la configuration de la VM nous allons ajouter un nouveau disque:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{add_disque.png}
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Ajout d'un disque}
\end{figure}

Une fois le disque ajouté nous pouvons le retrouver dans Stockage -> Périphérique. Ensuite nous pouvons ajouter un datastore VMDK avec notre disque:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{add_datastore.png}
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Ajout d'un datastore}
\end{figure}

Nous avons ensuite nos différents datastores:

\begin{figure}[H] 
    \begin{center} 
       \includegraphics[width=\linewidth]{datastores.png}
    \end{center} 
    \caption{\footnotesize Ajout d'un datastore}
\end{figure}

\section{Ajout d'une VM}

\subsection{Ajout d'un ISO Alpine}

Nous ensuite ajouter un ISO Alpine dans le datastore avec le bouton "Télécharger":

\begin{figure}[H] 
    \begin{center}
       \includegraphics[width=\linewidth]{add_iso.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize ISO Alpine}
\end{figure}

\subsection{Ajout d'un VM Alpine}

Nous pouvons maintenant ajouter une nouvelle machine virtuelle avec l'ISO Alpine et stocké sur datastore01\_local:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
       \includegraphics[width=\linewidth]{new_alpine.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Création VM Alpine}
\end{figure}

Nous pouvons ensuite démarrer la machine.\newline

Ensuite nous pouvons configurer notre nouvelle OS avec setup-alpine:

\begin{itemize}
    \item Choix du layout clavier
    \item Configuration réseau
    \item Choix hostname
    \item Temps
    \item Miroirs
    \item Choix du serveur ssh
    \item Partionnement du disque
\end{itemize}

Il faut ensuite redémarrer la VM.

Ensuite, il faut ajouter un enregistrement DNS pour notre VM. 

\begin{minted}{ini}
    $TTL 7200
    ; lab.local
    @       IN      SOA     nothing.lab.local. postmaster.lab.local. (
                                            2018111111 ; Serial
                                            28800      ; Refresh
                                            1800       ; Retry
                                            604800     ; Expire - 1 week
                                            86400 )    ; Negative Cache TTL
                IN  NS  nothing
    nothing     IN  A   192.168.29.2
    esx0        IN  A   192.168.29.10
    alpine      IN  A   192.168.29.20
\end{minted}

\subsection{Connexion SSH}

Dans un premier temps nous allons ajouter un utilisateur:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    # adduser -s /bin/bash alpine
\end{minted}

Puis l'utiliser pour la connexion ssh:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    $ ssh-copy-id  -o PreferredAuthentications=password -o PubkeyAuthentication=no alpine@alpine.lab.local                                                                                     
    /usr/bin/ssh-copy-id: INFO: attempting to log in with the new key(s), to filter out any that are already installed
    /usr/bin/ssh-copy-id: INFO: 5 key(s) remain to be installed -- if you are prompted now it is to install the new keys
    alpine@alpine.lab.local's password: 
    
    Number of key(s) added: 5

    $ ssh alpine@alpine.lab.local
    Welcome to Alpine!
    
    The Alpine Wiki contains a large amount of how-to guides and general
    information about administrating Alpine systems.
    See <http://wiki.alpinelinux.org/>.
    
    You can setup the system with the command: setup-alpine
    
    You may change this message by editing /etc/motd.
    
    alpine:~$ 
\end{minted}

\subsection{Déconnexion du lecteur CD}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
       \includegraphics[width=\linewidth]{remove_cd.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Déconnexion du lecteur CD}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
       \includegraphics[width=\linewidth]{demarrage_auto.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Démarrage automatique de la VM}
\end{figure}

\section{Manipulation de la VM}

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    alpine:~$ su - root
    Password: 
    
    alpine:~# alpine:~# ping esx0.lab.local
    PING esx0.lab.local (192.168.29.10): 56 data bytes
    64 bytes from 192.168.29.10: seq=0 ttl=64 time=0.710 ms
    64 bytes from 192.168.29.10: seq=1 ttl=64 time=1.291 ms
    ^C
    --- esx0.lab.local ping statistics ---
    2 packets transmitted, 2 packets received, 0% packet loss
    round-trip min/avg/max = 0.710/1.000/1.291 ms
    
    alpine:~# cat /etc/apk/repositories 
    #/media/cdrom/apks
    http://dl-4.alpinelinux.org/alpine/v3.14/main
    http://dl-4.alpinelinux.org/alpine/v3.14/community
    #http://dl-4.alpinelinux.org/alpine/edge/main
    #http://dl-4.alpinelinux.org/alpine/edge/community
    #http://dl-4.alpinelinux.org/alpine/edge/testin

    alpine:~# apk update
    
    alpine:~# apk add open-vm-tools
    (1/9) Installing libgcc (10.3.1_git20210424-r2)
    (2/9) Installing libintl (0.21-r0)
    (3/9) Installing libmount (2.37-r0)
    (4/9) Installing pcre (8.44-r0)
    (5/9) Installing glib (2.68.3-r0)
    (6/9) Installing libtirpc-conf (1.3.2-r0)
    (7/9) Installing libtirpc-nokrb (1.3.2-r0)
    (8/9) Installing open-vm-tools (11.2.5-r0)
    Executing open-vm-tools-11.2.5-r0.pre-install
    (9/9) Installing open-vm-tools-openrc (11.2.5-r0)
    Executing busybox-1.33.1-r3.trigger
    OK: 142 MiB in 85 packages
    
    alpine:~# apk add open-vm-tools-guestinfo
    (1/1) Installing open-vm-tools-guestinfo (11.2.5-r0)
    OK: 142 MiB in 86 packages
    
    alpine:~# apk add open-vm-tools-deploypkg
    (1/2) Installing libmspack (0.10.1_alpha-r0)
    (2/2) Installing open-vm-tools-deploypkg (11.2.5-r0)
    OK: 142 MiB in 88 packages

    alpine:~# rc-service open-vm-tools start
    * Caching service dependencies ...                                                             [ ok ]
    * Starting open-vm-tools ...                                                                   [ ok ]
    
    alpine:~# rc-update add open-vm-tools boot
    * service open-vm-tools added to runlevel boot
\end{minted}

\subsection{Test de snapshot}

Dans un premier temps nous allons faire un snapshot de notre vm depuis Actions->Snapshots->Prendre un Snapshots:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
       \includegraphics[width=\linewidth]{take_snapshot.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Snapshot}
\end{figure}

Nous pouvons maintenant tester le snapshot, pour ça nous allons créer un fichier:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    alpine:~# pwd
    /root
    alpine:~# touch snapshotwitness
    alpine:~# ls -l
    total 0
    -rw-r--r--    1 root     root             0 Oct 21 17:46 snapshotwitness
    alpine:~# 
\end{minted}

\subsection{Test de restauration}

Nous allons ensuite restaurer le snapshot depuis Actions->Snapshots->Restaurer le snapshot:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{restore_snapshot.png}
    \end{center}
    \caption{\footnotesize Restauration du Snapshot}
\end{figure}

Notre fichier n'est plus sur la machine:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    alpine:~# pwd
    /root
    alpine:~# ls -l
    total 0
    alpine:~#
\end{minted}

\section{Nouveau DNS}

Afin d'obtenir un environnement plus propre le serveur DNS est maintenant une VM Debian 11 sur VMware Workstation.\newline
L'installation de package est standard:

\begin{minted}[tabsize=2,breaklines]{bash}
    root@dns:~# apt install bind9 -y
\end{minted}

La configuration de bind9 reste similaire:

\begin{minted}{ini}
$TTL 7200
; lab.local
@           IN      SOA     dns.lab.local. postmaster.lab.local. (
                                            20211021    ; Serial
                                            600         ; Refresh
                                            60          ; Retry
                                            2400        ; Expire - 1 week
                                            1200 )      ; Negative Cache TTL
            IN      NS      dns
dns         IN      A       192.168.29.50
nothing     IN      A       192.168.29.2
esx0        IN      A       192.168.29.10
alpine      IN      A       192.168.29.20
\end{minted}

\end{document}
